% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------

\chapter{Conclusiones}
\label{sec:conclusiones}


Se concluye este trabajo dando por alcanzados los objetivos principales que se propusieron al comienzo. Cumpliendo con el primero de esos objetivos, se ha conseguido desarrollar una aplicación que parametriza un entorno cerrado. La solución escogida utiliza la realidad aumentada como tecnología;  en particular se hace uso del reconocimiento de \textit{targets}.
Una vez parametrizado el espacio, se ha conseguido reconstruir este entorno virtualmente haciendo uso de técnicas de geometría computacional. Por último, se ha logrado posicionar un dispositivo móvil en el entorno. Adicionalmente, para probar la eficacia y características de la tecnología desarrollada, se han realizado dos demostraciones ejecutadas con éxito.

La realización de este trabajo ha requerido de un proceso de investigación y autoaprendizaje por parte del autor. Se han adquirido conocimientos en el ámbito de la realidad aumentada y el posicionamiento en interiores. Asimismo, se han utilizado herramientas y tecnologías punteras en sus respectivos campos, como pueden ser \textit{Vuforia} y \textit{Unity3D}.

Como resultado se ha obtenido una aplicación innovadora que hace uso de una tecnología ya existente, el reconocimiento de \textit{targets}, para conseguir lo que podría calificarse como un nuevo método de posicionamiento en interiores. Esta aplicación podría tener uso en diversos campos de estudio: en la enseñanza, con simulaciones interactivas dentro del aula; en tratamiento de traumas, realizando terapias inmersivas; en la industria de la decoración, siendo capaces de amueblar un espacio virtualmente; o en el mundo de los videojuegos, convirtiendo una sala de estar en un campo de juego interactivo.


Se ha tratado de un proyecto enriquecedor, proporcionando al autor conocimientos y ambiciones por seguir desarrollando en el campo investigado. Se confía que la aplicación implementada en este TFG siga ampliándose y mejorándose, ya que este tipo de localización en interiores aún tiene un gran potencial que explorar.




% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------


\section{Relación del trabajo con estudios cursados}
\label{sec:conclusiones:relacion}

La elaboración de este trabajo ha ido guiada por las metodologías y conocimentos adquiridos en los estudios cursados. La previa formación ha hecho posible el desarrollo de un proyecto estable y bien estructurado.

Algunos de los campos aplicados aprendidos en los estudios cursados son:

\begin{itemize}
	\item Análisis y estructuración del proyecto software. El previo análisis de los requisitos y la estructuración del trabajo mediante diagramas de estados y clases, han sido un factor clave para obtener los resultados expuestos.
	\item Técnicas algorítmicas. Es un campo esencial en el proyecto, destacando el uso de algoritmos de geometría computacional, que permiten la reconstrucción virtual del espacio cerrado.
	\item Conocimientos básicos de gráficos por computador. Ha resultado fundamental conocer los principios básicos con los que trabajan los sistemas gráficos actuales. Estos principios han sido de ayuda en el desarrollo de los algoritmos y en el uso del entorno de desarrollo.
	\item Técnicas de almacenamiento de la información. Gracias al conocimiento adquirido en técnicas de almacenamiento, se ha conseguido elegir y usar el sistema que más se adapta a las necesidades del proyecto.
	\item Implementación de interfaces gráficas. Se ha aplicado lo aprendido sobre interfaces gráficas en la interacción de la aplicación con el usuario.
\end{itemize} 

% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------
% Fin del capítulo
